\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\newcommand{\documentTitle}{PJava Compiler} %Macro definition
\newcommand{\documentAuthors}{João Rafael (2008111876, jprafael@student.dei.uc.pt) \and José Ribeiro (2008112181, jbaia@student.dei.uc.pt)} %Macro definition

\title{\documentTitle}
\author{\documentAuthors{}}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
	pdftitle = \documentTitle
	,pdfauthor = \documentAuthors
	,pdfsubject = {Project Report}
	,pdfkeywords = {PJava Compiler} {Compilers} {Syntax Analysis} {Semantic Analysis} {Code Generation}
	,pdfborder = {0 0 0}
}

\usepackage{alltt}
\usepackage{subfig}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{array}
\usepackage{anysize}
\usepackage{lscape}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{multirow}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{minted}
\usepackage{verbatim}

\marginsize{3.5cm}{3.5cm}{3cm}{3cm}

\makeatletter

\begin{document}

\renewcommand{\figurename}{Figure}
\renewcommand{\contentsname}{Contents}

\maketitle
\cleardoublepage

\tableofcontents
\cleardoublepage

\setlength{\parindent}{1cm}
\setlength{\parskip}{0.3cm}

\section{Introduction}
\indent \indent No âmbito da cadeira de Compiladores foi-nos proposta a implementação de um compilador de um \textit{subset} de \texttt{Java} (apelidado de
\texttt{PJava} \footnote[1]{PJava: Procedimental Java}) para um \texttt{subset} de C. Esse \textit{subset} de C tem como principais limitações
apenas possuir saltos incondicionais (\texttt{goto}), \texttt{labels} e a instrução de selecção \texttt{if} (sem o correspondente \texttt{else}, além de apenas poder
ter uma \texttt{statement}). Tal permite uma maior semelhança à compilação para código binário (\texttt{Assembly}).

\indent Apesar de PJava (como definido no enunciado) ser um \texttt{subset} algo reduto, decidimos implementar algumas funcionalidades mais avançadas que consideramos
serem essenciais a qualquer linguagem de programação (como \texttt{arrays}). Essas funcionalidades são exploradas com maior detalhe na secção \ref{semantic_choices}.

\indent Este relatório permite esclarecer algumas das decisões tomadas relativamente à sintaxe e semântica, bem como explicar o mecanismo de geração de código
utilizado.

\cleardoublepage

\section{Syntactic Analysis} %%% TODO FIXME TODO FIXME TODO FIXME Explicar detecção de erros
\label{syntactic_analysis}
\indent \indent Tal como indicado no enunciado do projecto, na linguagem PJava apenas se pretende explorar a vertente procedimental do Java. 
Deste modo, decidimos que implementar \texttt{packages} seria desnecessário.

\indent Devido a esta escolha, os métodos \texttt{System.out.println()} e \texttt{System.in.nextInt()} (aqui considerado equivalente a \texttt{Scanner.nextInt()})
são implementados como funções \emph{built-in}. Estes serão posteriormente distinguidos na semântica.

Outras funcionalidades da linguagem que necessitem implicitamente ou explicitamente de um objecto também não foram implementadas (\texttt{try-catch-finally}, \texttt{syncronized}, \\ \texttt{instanceof}, entre outros).

Ainda que sejam permitidas definições compostas de \texttt{arrays}\footnote[1]{Ex.: \texttt{<type>[ ] <id>[ ]}.}, estas não são permitidas enquanto parâmetros de funções.

Todas as restantes funcionalidades estão implementadas de acordo com a especificação.

% TODO: error handling
\cleardoublepage

\subsection{Grammar Specification}
\input{inc/grammar_spec}

\cleardoublepage

\subsection{Abstract Syntax}
\indent \indent A partir da definição da gramática é possível extrair a sintaxe abstracta, subdividindo cada disjunção de regras numa disjunção de predicados.
Aos nomes das regras acrescentamos o prefixo "is\_" ao seu predicado correspondente;
dessa mesma forma, acrescentamos o sufixo "\_list" às regras que constituem listas de elementos.
A disjunção dessas regras (no YACC representada pelo símbolo |) é transformada na disjunção de predicados utilizando para isso
o símbolo de disjunção lógico $\vee$.

\indent Por exemplo, na regra
\begin{minted}[mathescape]{antlr}
type_decl
	: type_object
	| array_decl
	;
\end{minted}

o seu correspondente na sintaxe abstracta é \\ \\
is\_type\_decl $\to$ <is\_type\_object : type\_object> $\vee$ <is\_array\_decl : array> \\

\indent \indent Apesar de aparecerem referidos na definição da sintaxe abstracta, is\_ID, \\
is\_CONSTANT e outros tipos (identificados com a mesma nomenclatura),
não são expressos segundo uma regra pois são tokens obtidos a partir da análise lexical do programa fonte.

Segue-se a especificação da sintaxe abstracta.

\cleardoublepage

\subsubsection{Abstract Syntax Specification}
\input{inc/abstract_syntax_spec}

\cleardoublepage

\subsection{Abstract Syntax Tree Implementation}
A implementação das estruturas da árvore de sintaxe abstracta foi feita segundo as seguintes regras:
\begin{itemize}
	\item Cada conjunção de predicados é colocada numa \texttt{struct};
	\item Cada disjunção, de ou predicados ou conjunções de predicados, é colocada numa \texttt{union},
		utilizando um \texttt{enum} auxiliar de identificação do campo da \texttt{union} utilizado
		(nalguns casos determinando implicitamente o valor de um campo);
	\item Todas os predicados que seleccionam apenas objectos elementares são \texttt{typedef}'d para o seu objecto elementar correspondente,
		dado que estas regras foram mantidas com o objectivo de facilitar futuras extensões sintácticas da linguagem.
\end{itemize}

A regra is\_empty\_dims é omitida da AS uma vez que a informação semântica que esta indica não depende do seu conteúdo, mas sim da sua existência.
Assim, na implementação de is\_empty\_dims\_list é apenas necessário guardar um inteiro, correspondente ao número de vezes que a regra é repetida.

\subsection{Syntactic Choices}
\indent \indent Como já mencionado na secção \ref{syntactic_analysis}, uma das escolhas relativamente à sintaxe foi a não permissão de \texttt{arrays} compostos
como argumentos de funções. São, no entanto, válidos dentro de funções e enquanto globais.

\cleardoublepage
\section{Semantic Analysis}
\indent \indent Para efectuar a análise semântica optámos por implementar um analisador de duas passagens. Desta forma
é possível verificar semanticamente a utilização de símbolos (variáveis ou funções) definidas após a sua utilização. Esta
análise é efectuada sobre a \texttt{AST} e complementa-a ao armazenar informação obtida nesta fase. Esta informação
consiste sobretudo na propagação dos tipos das constantes até às expressões intermédias, assim como a verificação
de escopos, existência de variáveis, funções etc.

\indent De forma a ser possível extrair esta informação foi implementado um \texttt{spaghetti stack}\footnote[1]{Àrvore de N-filhos em que cada nó contém um ponteiro para o seu superior mas não o contrário.} de \texttt{scopes}.
Um \texttt{scope} é composto por um mapeamento <\texttt{ID}, \texttt{tipo}> em símbolos e a sua implementação consiste numa àrvore \texttt{AVL}. Assim é 
possível obter uma pesquisa com complexidade sub-linear.

\cleardoublepage
\subsection{Semantic Choices}
\indent \indent Tal como na síntaxe, algumas alterações foram efectuadas 
à semântica da linguagem de forma a esta estar de acordo com o paradigma procedimental. 

\indent Uma vez que não é possível definir métodos sobre \texttt{Strings} decidimos que estes apenas seríam uteís
caso fosse extendido o conjunto os operadores permitidos para este tipo. Como tal, estão definidos os operadores de:
\begin{itemize}
	\item Atribuição: \quad \verb!=! 
  	\item Concatenação \footnote[2]{Sendo possível efectuar a concatenação de uma \texttt{String} com um objecto de qualquer tipo.}: \quad \verb!+! 
	\item Comparação \footnote[3]{Segundo a ordem alfabética, sensível a maiúsculas e minúsculas.}: \quad \verb|== != < > <= >=|
\end{itemize}

\indent Desta forma, consideramos o tipo \texttt{String} como imutável, razão que permite que este seja utilizado num
\texttt{statement switch}.

\indent Foi aplicada uma restrição ao operador ternário: os tipos das expressões resultantes têm de ser iguais.
Esta restrição é necessária para evitar o uso de interfaces \footnote[4]{Em Java esta verificação é efectuada através das interfaces \texttt{Comparable} e \texttt{Serializable}.}
e não limita o programador pois é possível re-estruturar o código para uma forma equivalente.

\indent De forma a permitir declarações de variáveis no cabeçalho de um \texttt{statement for} é também possível declarar variáveis em ciclos \texttt{single statement};

\indent Considerámos como \textbf{semanticamente inválidas} as seguintes situações
\begin{itemize}
	\item \textit{Function overloading} \footnote[5]{Como consequência da ausência de \textit{function overloading} surge a necessidade de concatenar
		uma string (mesmo que vazia) com qualquer outro tipo de dados, para que estes sejam impressos por \texttt{System.out.println()}};
	\item Funções de argumentos variáveis (\texttt{...});
	\item Operadores \% and \%= envolvendo tipos de vírgula flutuante (dado que \texttt{C} não os permite, ao contrário de \texttt{Java}).
\end{itemize}

\cleardoublepage
\subsection{Semantic Checks}
\begin{description}
	\item [assign\_op] \hfill \\
		Atribuições apenas possíveis para os tipos nativos, à excepção do operador \texttt{assignment} directo (i.e.: operador \texttt{"="}).
		A validade da operação é verificada através da tabela de operações em \texttt{types.c}.

	\item [binary\_op] \hfill \\
		Tal como as operações de atribuição, as operações binárias apenas são possíveis para os tipos nativos e a sua verificação
		é efectuada através da tabela em \texttt{types.c}.

	\item [break] \hfill \\
		Verificação se o \texttt{break} se encontra dentro de um \texttt{loop} ou \texttt{switch}
		e no caso particular de possuir uma \texttt{label} se se encontra dentro do escopo onde esta é definida.

	\item [class\_def] \hfill \\
		Garantia que o nome da classe não se encontra préviamente definido\footnote[1]{Uma vez que a linguagem é procedimental e que apenas permite uma classe esta verificação é apenas formal.} e que existe uma função
		de inicio de aplicação.

	\item [continue] \hfill \\
		À semelhança do \texttt{statement break} é verificado se o \texttt{continue} se encontra dentro de um \texttt{loop} correspondente.

	\item [dims\_sized] \hfill \\
		Confirmação do tipo da expressão (\texttt{int}).

	\item [do\_while] \hfill \\
		Confimação do tipo da expressão de condição (\texttt{boolean}).

	\item [expr] \hfill \\
		Caso a expressão seja a expansão de uma variável é verificado se esta é possível estar não inicializada. \\
		Caso a expressão seja um \texttt{type-cast} é confirmada a sua validade através da tabela em \texttt{types.c}.

	\item [for] \hfill \\
		Confimação do tipo da expressão de condição (\texttt{boolean}).

	\item [func\_call] \hfill \\
		Verificação se existe uma função com o \texttt{ID} fornecido e em caso afirmativo se esta possuí argumentos compatíveis
		(tanto em número como em tipos)
		
	\item [func\_def] \hfill \\
		Garantia que o nome da função não se encontra préviamente definido. \\
		Se a função possua um valor de retorno, é verificado se existe algum caminho de execução que não termine num \texttt{return}.
		No caso particular da função \texttt{main} é verificado se o protótipo é válido
		(i.e.: o return value é \texttt{void} ou \texttt{int} e possuí um parâmetro opcional do tipo \texttt{String[]})
		
	\item [check\_func\_def\_arg] \hfill \\
		Garantia que não existem argumentos duplicados.

	\item [if] \hfill \\
		Confimação do tipo da expressão de condição (\texttt{boolean}).

	\item [incr\_op] \hfill \\
		Incrementos e decrementos apenas válidos para tipos nativos. \\
		Verificação se a variável já se encontra inicializada.

	\item [label] \hfill \\
		Verificação da ambibuidade da label.

	\item [return] \hfill \\
		Comparação do tipo da expressão (caso exista) com o tipo da função.

	\item [stmt\_list] \hfill \\
		É efectuada uma verificação da existência de código morto. (Esta é efectuada sem recorrer a expanção
		de constantes pelo que é necessário que todos os caminhos de execução possíveis estejam terminados).

	\item [switch] \hfill \\
		Confirmação do tipo da expressão de controlo (nativo ou \texttt{String}).
	
	\item [switch\_stmt] \hfill \\
		Garantia que não existem \texttt{cases} duplicados.
		Verificação se o tipo da constante corresponde ao tipo da expressão de controlo.

	\item [ternary\_op] \hfill \\
		Garantia do tipo da expressão de condição(\texttt{boolean}).
		Verificação se os tipos das expressões dos dois branches são iguais.

	\item [unary\_op] \hfill \\
		Operações unárias apenas possíveis para os tipos nativos. \\
		A validade da operação é verificada através da tabela de operações em \texttt{types.c}.

	\item [var] \hfill \\
		Caso a variável seja a expanção de um \texttt{ID} é verificado se esta já se encontra inicializada.
		Caso seja uma operação de indexação (quer a uma \texttt{var} ou ao return value de uma \texttt{func\_call}) verificar se o tipo é de facto um \texttt{array}. 
 
	\item [var\_defs] \hfill \\
		Garantia que o nome da variável não se encontra já atribuído.
		Caso exista uma inicialização, é efectuada a verificação se esta é válida e que se tipo corresponde ao da variável.

	\item [while] \hfill \\
		Garantia do tipo da expressão de condição(\texttt{boolean}).
\end{description}

\cleardoublepage

\section{Code Generation}
\subsection{...}
\indent \indent ...

\subsection{Implementation Choices}
\indent \indent De forma a manter a geração de código o mais próximo possível de código máquina é simulado um conjunto fixo de registos.
Estes registos são do tipo \texttt{long long} possuíndo capacidade suficiente para armazenar os tipos de dados possíveis (64 bits). \\
\indent Um problema com esta representação é o facto de ser inválida uma atribuição directa de valores aos registos, isto pois, mesmo realizando
\texttt{type-casts}, é efectuada sempre a truncagem de valores. Para contornar este problema as atribuições são realizadas através de ponteiros:

\begin{center}
	\verb!*(float*)& _registers[0] = 1.3f;!
\end{center}

\indent De forma a minimizar o número de registos activos, estes são reutilizados a cada novo statement.
Este método é válido caso toda a informação persistente seja guardada ou em \texttt{\_locals} ou em \texttt{\_globals}. A sua implementação torna-se bastante simples mas possui a desvantagem de produzir código redundante pois
não aproveita o facto de alguns valores já se encontrarem em registos.

% String operations

\cleardoublepage
\section{Feature List}
\begin{itemize}
	\item Suporte aos tipos nativos:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{void};
		\item \texttt{byte};
		\item \texttt{char};
		\item \texttt{short};
		\item \texttt{int};
		\item \texttt{long};
		\item \texttt{float};
		\item \texttt{double};
	\end{itemize}
	\item Suporte para o tipo \texttt{String};% TODO ref para a secção de semântica
	\item \texttt{Arrays} multi-dimensionais:
	\begin{itemize}
		\item Operação \texttt{new}: \quad \texttt{int a[] = new [10];}
		\item \texttt{Array initializers}: \quad \texttt{int a[][] = \{\{1,2\}, \{3,4,5\}\}; }
	\end{itemize}
	\item Definição de multiplas variáveis: \quad \texttt{int a = 1, b[] = \{1,2\}; }
	\item Operações com parâmetros de tipos distintos \footnote[1]{\texttt{long a = 1; a *= 3.5;}}.
	\item \texttt{Widening} e \texttt{Narrowing conversions};
	\item \texttt{Type-casting} de variáveis;
	\item Suporte aos operadores:
	\begin{itemize}
		\item Unários: \quad \verb|+ - ! ~ ++ --|
		\item Binários:
		\begin{itemize}
			\item Aritméticos: \quad \verb!+ - * / % & | ^ << >>!
			\item Relacionais: \quad \verb|== != < > <= >=|
			\item Booleanos: \quad \verb!&& ||!
			\item Atribuição: \quad \verb!= <<= >>= += -= *= /= %= &= ^= |=!
		\end{itemize}
		\item Ternário: \quad \texttt{ ? : } 
	\end{itemize}
	\item Suporte para as instruções:
	\begin{itemize}
		\item Ciclos: \quad \texttt{for while do..while}
		\item Controlo: \quad \texttt{if..else switch}
		\item Fluxo: \quad \texttt{break continue return}
	\end{itemize}
	\item Acesso aos argumentos de chamada;
	\item Instruções de ciclo, \texttt{switch}, \texttt{break}, \texttt{continue} com \texttt{labels} opcionais;
	\item Distinção entre variáveis globais e locais;
	\item Redefinição de variáveis globais \footnote[2]{As globais tornam-se inacessíveis no escopo onde a local está definida.}; 
	\item Definição de escopo ao nível do bloco \footnote[3]{As definições de variáveis efectuadas dentro de ciclos não propagam para fora deste.}; 
	\item Funções de entrada e saída:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{System.out.println();}
		\item \texttt{System.in.nextInt();}
	\end{itemize}
	\item Chamadas a funções incluindo recursividade directa e indirecta;
	\item Variáveis, funções, ciclos e \texttt{switch} com o mesmo \texttt{ID}/\texttt{label};
\end{itemize}

\end{document}
